\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\pagestyle{headings}

\title{\textsc{\textbf{Introduzione alla shell}}}

\author{Ciro Mattia Gonano <ciro@winged.it>}

\date{}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\frenchspacing
%\usepackage{longtable}

\begin{document}

\maketitle

\section{Disclaimer}

Copyright (c) 2003-2006 Ciro Mattia Gonano.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document under
the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2 or any later
version published by the Free Software Foundation; with no Invariant Sections,
no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.

A copy of the license is included in the section entitled "GNU Free
Documentation License".

\medskip
Vi sarei grato se riportaste qualsiasi errore, imprecisione, difficolt\`a
trovaste nel testo. Contribuirete all'evoluzione della presente guida, e molta
altra gente ve ne sar\`a grata ;-)

\section{Ringraziamenti}
La prima stesura del presente documento \`e avvenuta prendendo spunto per la
sua quasi totale integrit\`a dai lucidi del corso di ``Laboratorio di Sistemi
Operativi'' del professor \textbf{Alberto Montresor}.

\section{Nota alla presente versione}

Questa versione (generata in data \date) non ha subito cambiamenti da due anni.

Questo implica che, come in ogni cosa che riguardi l'informatica, diverse cose
potrebbero essere cambiate o migliorate; inoltre la presente guida \`e tutto
fuorch\'e finita.

Ho deciso di pubblicarla unicamente per dare un ``la'' a chi fosse interessato
ad approfondire l'utilizzo della shell, ed eventualmente come spunto per chi
volesse contribuire ad ampliare e completare la guida stessa.

Ovviamente i sorgenti sono disponibili su richiesta.

\tableofcontents

% Chapter 1: Introduzione e note tipografiche
\input{1_intro.tex}

% Chapter 2: Nozioni di base
\input{2_base.tex}

% Chapter 3: Programmazione della shell
\input{3_script.tex}

\appendix
% Appendix 1: GNU Free Documentation License
\input{A1_gnufdl.tex}

\end{document}

